要境外投票，就要一視同仁（戴耀廷）

節錄

要境外投票，就要一視同仁（戴耀廷）

特區政權為扭轉建制派敗局，正計劃在大灣區設票站，容許移居大灣區的港人投票。如意算盤是這些港人大部份是建制派支持者。過去雖也有安排他們回港投票，但看見在反送中後建制派在香港本土可能會大量失票，故必須提供更多方便，令更多大灣區的香港選民在下年立法會選舉時投票，希望能補回失票，甚至有機反敗為勝。

不少人都看到特區政權的意圖，但仍有人未必察覺當中的政治計謀。從反專制的角度看，反對在大灣區設票站是理所當然，但問題是以現在的政治情況，議會內外的抗爭都未必能阻擋得到。若是這樣，還可怎樣？

有些人認為，不要因反對無效就不去反對。原則上，我也同意這策略。但另一可考慮的策略是為境外投票訂下能符合公平、公正、公開的標準，然後要求特區政權，如要推行境外投票，就須符合這些標準。當然我不會天真至認為特區政權會接受，但重點是通過提出這些要求和引發廣泛討論，到特區政權強推它的那套時，就能凸顯特區政權是如何不公平和不公正。

兩極分化下，深藍必會投建制派候選人，深黃必會投反專制的候選人。現在要擔心的是在國安法肅殺氣氛下，怎樣令淺黃不會認為投票無用而放棄投票。淺藍即使不認同激進的民主改革，但現在香港急速變紅，對特區政權及已完全投共的建制派，亦有很多不滿，故有機會把他們拉過來。雖所餘無幾，但中間派選民，仍有機會是關鍵少數，不能忽略。還有眾多過去不關心政治，只為生活忙的港人，也要想方法令他們看見香港已在水深火熱的赤化中，把他們亦捲進來。

讓特區政權自己撕破「畫皮」

這些人都是這策略爭取的對象。若他們看見特區政權連合情合理的要求也拒絕，那特區政權就明顯是為了操控選舉結果而去搞境外投票。這樣不公不正，望能刺激他們在下次選舉時，未登記的會登記為選民，已登記的就積極投票，以對抗特區政權的專制手段。那麼即使特區政權最終能成功推行大灣區投票，且假設大部份在大灣區的選民都是親建制，但只要能運用這策略把上述的對象爭取過來，至少能對消特區政權刻意要增加的票源，更何況那些大灣區選民也未必全是深藍。

更重要是，這會令情勢變得不穩定，導致中共及特區政權難以掌握推行境外投票是否必然有利。即使最後還是強推，仍有機會出現誤判，如沒有押後2019年的區選及讓民主派順利完成初選般，出現意想不到的結果。

怎樣推動這策略呢？若要推行境外投票，公平起見，就要一視同仁，不論是在大灣區還是在其他海外國家，只要符合條件的，都應有權在境外投票。不少移居至英、美、加、澳、紐、台、歐等地的港人，仍與香港保持緊密聯繫。若移居至大灣區的港人有權在境外投票，實沒理由不讓這些在海外的港人也能在境外投票。

移居至海外各地的港人可組織起來，向特區政權提出明確要求，若要推行境外投票，就得讓他們也有權在境外投票。反是身處大灣區的港人，看不見他們有甚麼集體行動。即使不能成功，但經過這場爭取境外投票的平權運動，也能使散居海外各地的港人與香港的抗爭運動建立更緊密聯繫，讓他們不會覺得自己只是坐在遠處無力地看着在港的人受苦，因他們也有位置參與其中。

要在境外投票，需要相當複雜的行政安排配合，包括確認合乎境外投票的資格、設立境外投票的選民名冊、設定分配地區選區的準則、及設置境外票站的具體安排。公平、公正及公開的選舉，就這些安排都會有很嚴格要求。若能成功令特區政權落實這些要求，那會減少做假的機會，亦會加大一些只為個人利益而會在境外投票的人的代價，或可減少這方面的票源。

。。。。。。。。。。。。。。。。就算特區政權最後不理這些合理要求，罔顧行政漏洞，仍要強推大灣區投票，那就是特區政權自己撕破「畫皮」，暴露出喪屍的醜相。

戴耀廷

反對大灣區投票

由6月9日果篇新聞稿開始，港區黨委已經撕破左面皮

畫皮仲要撕破幾多次

民主派成功爭取國內民主投票